\section{Fazit und Potential}
Mit Abschluss der Konzeption kann nun die Zielerreichung überprüft, die Ergebnisqualität und -bedeutung diskutiert sowie ein Blick auf darauf aufbauende Möglichkeiten geworfen werden.\\\\
Das Ziel, Flexibilität in der IT bewertbar und steuerbar zu machen, ist insofern erreicht, als dass das konzeptionelle Ergebnis die in \ref{sec:aufgabenundziele} aufgestellten Ergebniskriterien erfüllt:
Das in Form einer \gls{BSC} entworfene Resultat zentriert Informationen zur Steuerung von Maßnahmen unterschiedlichen zeitlichen Horizonts.
Die Maßnahmen, die dabei die Flexibilisierung interner Verhältnisse anvisieren, um auf eine komplexe und dynamische Umwelt reagieren zu können, entsprechen insoweit der Controlling-Konzeption von Küpper et al. und Horv\'ath et al., als dass deren ebenda dargestellte Ansprüche berücksichtigt sind.\\
Die modellierten Verbindungen zu gesamtunternehmerischen Zielen der Kunden- und Finanzperspektiven lassen letztendlich sogar die Vermutung einer ganzheitlich möglichen Steuerung zu.
Die Flexibilisierbarkeit entscheidender IT-Inhalte und deren Tragweite indizieren, dass eine konsequente Flexibilisierung über den Ideen-Ursprung hinaus essentielle Bestandteile einer IT-Strategie abdecken kann.
%\\
Über die Flexibilisierung sind letztendlich nicht nur die die Flexibilitätspotentiale zur Beherrschung der dynamischen Umwelt zu schaffen, sondern auch z.B. personelle Produktivitätsverbesserungen oder höheres Business Alignment zu realisieren.
Dementsprechend bestehen Möglichkeiten zur Ausschöpfung unterschiedlicher positiver Effekte, z.B. monetärer oder qualitativer Natur.
\\
\\ 
Ein diesbezüglicher empirischer Beweis an Realobjekten zur Validierung des Modells steht allerdings aus, weshalb nur Analogien zu Erkenntnissen ähnlicher Forschung ermittelt und zur qualitativen Validierung herangezogen werden können.
Hierzu wäre z.B. die Untersuchung von Byrd/Turner zu gesamtsystemischen Flexibilitäts-Indikatoren (Integration, Konnektivität, Modularität)\footnote{Vgl. \cite{byrdturner2000}.} zu nennen, die Unternehmenserfolg tatsächlich in Abhängigkeit von diesen nachweisen konnten.\footnote{Vgl. \cite[S.49-50]{byrdturner2001}.}
Die Definition und Zustandsermittlung war dabei allerdings nicht durchgehend strikt und konnte nur teilweise eine vergleichsfähige Implementationsstrategie aufzeigen.
\\
Die empirische Validierung müsste also in hierauf aufbauenden Forschungsbeiträgen durchgeführt werden.
\textit{FlexIT} ermöglicht allerdings unternehmensübergreifende Vergleichbarkeit von Flexibilität und deren Auswirkungen und ist dahingehend modellinhärent validierbar.
In dieser Hinsicht ist das Modell auch bisherigen Flexibilitätsuntersuchungen in der IT insoweit voraus, als dass z.B. die nicht eindeutig messbaren, zumal nicht eindeutig definierten, Indikatoren von Byrd/Turner nicht unternehmensübergreifend und nicht im Detail, d.h. je Maßnahme, sondern nur in Verbindung validierbar sind.
Gleichwohl lässt die Einstufung der Verbindung zum Unternehmenserfolg, die in qualitativer Erhebung damit erbracht wurde\footnote{Vgl. \cite{Tallon20030UF}.}, den Schluss zu, dass der ganzheitliche Steuerungsansatz, der in dieser Arbeit konzipiert ist, einen validen Zugang darstellt und die durch Flexibilität angestrebten Ziele die vermutete Tragweise besitzen können.
\\
\\
Nichtsdestotrotz bestehen im Modell Gestaltungsmöglichkeiten.
Die Flexibilitätsansätze aus dem \gls{L-C} z.B., die mit denen des \gls{P-C} in Verbindung stehen (vgl. \ref{bsc_quellen}), weisen ggf. auch Adaptionspotential auf und können andere Messungsansätze liefern.
Auch die Dimensionsdefinition ist nicht zwingend vollständig, sodass in Modellen ähnlich dem bereichsklassifizierenden Identifikationsansatz unter Umständen weitere Dimensionen zu entdecken sind.
Sofern in anderen Dimensionen, z.B. auch durch andere Methodenadaptionen, also wirkungsrelevante Aspekte zu ermitteln sind, könnten Dimensionen ergänzt oder substituiert werden.
Je nach Länge der entstehenden Wirkungsketten wäre hier allerdings darauf zu achten, dass schwach kausale Abhängigkeiten die Erfolgswirkung verwässern können.
Eine Fortführung des Modells durch Dimensionsergänzungen ist insofern also nicht zwingend eine Verbesserung, wenn sie Wirkungszusammenhänge in der Folge zu weitreichend auslegt.
\\
Auch innerhalb der in dieser Arbeit beschriebenen Dimensionen besteht inhaltliches Ergänzungspotential hinsichtlich der Flexibilisierungsmaßnahmen, Messungsansätze sowie Wertbeitragsermittlungsmethoden, die in deren jeweiligen Fachspezifika, also z.B. innerhalb der Dimension Personal zu suchen wären.
Dies kann als unternehmensspezifische Adaption oder Modellerweiterung verfolgt werden, betont jedoch abseits der Umsetzung den abstrakten Charakter des entworfenen Modells.
\\
Die postulierten Erweiterungs- und Anpassungsoptionen bestehen also in vertikaler und horizontaler Richtung.
\\\\
Für die Flexibilität der IT-Organisation ist letztlich zu konstatieren, dass die Betrachtung weder in der Breite noch der Tiefe stattgefunden hat wie für produktionswirtschaftliche Flexibilität, die trotzdem noch nicht zu allgemeinem Konsens gelangt ist.
Auch für die IT ist daher in Anbetracht der für sie ebenfalls geltenden dynamischen Umweltbedingungen anzunehmen, dass die Diskussion um Flexibilität ähnliche Ausmaße annehmen kann und vielleicht auch sollte.\\
Diese Arbeit leistet dazu einen konzeptionellen Beitrag.
%\todo{anwendungsorientiert, geht aber sicher auch hart akademisch}
%Multiprojektcontrolling einbeziehen
%auf logistikcontrolling eingehen
