\section{Controllingansatz}
\subsection{Definitionsansätze}
Die Diskussion der Definitionsansätze des Controllings soll das Ziel der Arbeit an allgemein anerkannten Vorstellungen ausrichten und damit sicherstellen, dass die spätere Konzeption zu erwartenden Ansprüchen genügen kann.\\
Controlling ist als Wissenschaftsdisziplin in Deutschland seit 1973 etabliert, als der erste Lehrstuhl in Darmstadt mit Peter Horv\'ath besetzt wurde.\footnote{Vgl. \cite[S.16]{weber2005internationalisierung}}
Dessen Publikation ,,Controlling'', aktuell in 13. Auflage, prägt bis heute maßgeblich das Verständnis des Controllings.\footnote{Google Scholar z.B. listet das Buch als das mit der deutlich höchsten Anzahl Zitationen anderer Autoren, vgl. $https://scholar.google.com/scholar?hl=de\&as_sdt=0\%2C5\&q=controlling\&btnG=$, abgerufen am 14.01.2020.}
Eine allgemeingültige Definition des Controllings zu formulieren, bezeichnet er als schwierig\footnote{Vgl. \cite[S.13]{Horvath2015}}, da es internationale Unterschiede im Verständnis der zugeordneten Aufgaben gibt\footnote{Vgl. \cite[S.23]{Horvath2015}} und Controlling im praktischen Vergleich stark unterschiedlich ausgelegt wird.\footnote{Vgl. \cite[S.9-14]{Horvath2015}}
Die Ansicht, dass Controlling allgemeingültig schwer zu definieren ist, hat zu der wissenschaftlichen Aufgabe der Controlling-Konzeption\todo{Schreibweise mit oder ohne Bindestrich etablieren} geführt, die davon ausgeht, dass Controlling nicht ausschließlich induktiv oder deduktiv definiert werden kann.\footnote{Vgl. \cite[S.13]{ossadnik2009controlling}}.
Die Controllingkonzeptionen sind als normative Aussagensysteme zu verstehen, die eine Grundvorstellung ausdrücken, welche in der Praxis zu finden und gleichzeitig theoretisch fundiert ist.\footnote{Vgl. \cite[S.13]{ossadnik2009controlling}}
Sie stellen Konglomerate von Controlling-Aufgaben in den Kontext des daraus für Unternehmen resultierenden Nutzens.\footnote{Vgl. \cite[S.7]{Hubert2018}}
Neben Horv\'aths diesbezüglichem Ansatz gelten die Ansätze von Küpper et al. sowie Weber \& Schäffer als einflussreich.\footnote{Vgl. \cite[S.24,60]{Horvath2015} sowie \cite[S.8]{Hubert2018}}
\newline
Horv\'ath sieht Controlling als ein Subsystem des Managements, welches koordinierend für die Subsysteme der \gls{PK} und der \gls{IV} wirkt.\footnote{Vgl. \cite[S.47-48,60]{Horvath2015}}
\newline
Küppers Definitionsansatz unterscheidet sich davon nur graduell.\footnote{Vgl. \cite[S.59]{Horvath2015}}
Er fasst das Controlling als Koordination des gesamten Führungssystems mit dem Ziel der zielgerichteten Lenkung auf.\footnote{Vgl. \cite[S.27]{kuepper2013controlling}}
\newline
Dieses Ziel geben auch Weber \& Schäffer an, indem Sie Controlling als das Aufgabensystem zur Sicherung der Rationalität in der Führung wiedergeben.\footnote{Vgl. \cite[S.48]{weber2015einfuehrung}}
\newline
Abseits prozess- oder strukturorientierter Controlling-Konzeptionen sind in verbreiteter Literatur jedoch auch klassische Definitionsansätze zu finden.
Eine dieser simpleren Definitionen findet sich z.B. bei Wöhe. 
Dieser fasst Controlling zusammen als ,,die Summe aller Maßnahmen, die dazu dienen, die Führungsbereiche Planung, Kontrolle, Organisation, Personalführung und Information so zu koordinieren, dass die Unternehmensziele optimal erreicht werden.''\footnote{\cite[S.176]{woehe2016einfuehrung}}


\subsection{Aufgaben und Ziele des Controllings}
Ausgehend von den fünf durch Wöhe formulierten Aufgaben- bzw. Führungs-bereichen ist festzuhalten, dass Controllinginstrumente Koordination und Lenkung ermöglichen sollen.
Intention ist dabei immer, egal ob ein struktur- oder prozessorientierter Definitionsansatz geltend gemacht wird, dass die Instrumente unternehmerisches Handeln auf ein Ziel ausrichten und dabei rationalitätssichernd wirken sollen, also  das Management in die Lage des objektiven und damit faktengestützten Entscheidens und Verhaltens versetzen sollen.
Hierbei stellt sich die Frage, wie das Controlling in der Praxis zu entwickeln ist.
Eine diesbezüglich gängige Unterscheidung liegt in der zeitlichen Ausrichtung\footnote{Vgl. \cite[S.109]{Horvath2015}}, bei der zwischen operativem\footnote{Vgl. \cite[S.109-110]{Horvath2015}, \cite[S.42-50]{Buchholz2013} und \cite[S.69-91]{Schroeter2002}} und strategischem\footnote{Vgl. \cite[S.109-118]{Horvath2015}, \cite[S.42-58]{Buchholz2013} sowie \cite[S.91]{Reichmann2017}, wobei letzterer das strategische Controlling weniger über seine zeitliche Ausrichtung definiert, sondern es als Teilbereich auf Basis seiner Inhalte von anderen Controlling-Disziplinen wie dem Produktionscontrolling abgrenzt.} Controlling unterschieden wird (vgl. Tabelle \ref{tab:1}).
%----Tabelle Anfang
\begin{table}
\setlength\extrarowheight{1pt} %etwas mehr Luft
\captionsetup{justification=centering} %Caption zentrieren
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
\backslashbox{\textbf{Merkmale}}{\textbf{C.-Typen}}  & {\textbf{Strategisches Controlling}}           & {\textbf{Operatives Controlling}}                                  \\ \hline
Orientierung                                          & Umwelt und Unternehmung: Adaption   & Unternehmung: Wirtschaftlichkeit betrieblicher Prozess  \\ \hline
Planungsstufe                                         & Strategische Planung                & Taktische und operative Planung, Budgetierung           \\ \hline
Dimensionen                                           & Chancen/Risiken, Stärken/Schwächen  & Aufwand/Ertrag, Kosten/Leistungen                       \\ \hline
Zielgrößen                                            & Existenzsicherung, Erfolgspotential & Wirtschaftlichkeit, Gewinn, Rentabilität   \\ \hline           
\end{tabularx}
\caption[Controlling-Parameter nach Horv\'ath]{Controlling-Parameter nach Horv\'ath\footnotemark.}\label{tab:1}
\end{table}
\footnotetext{\cite[S.109]{Horvath2015}}
%----Tabelle Ende
Davon abzuleiten ist, dass die Inhalte des Controllings grundlegend differieren, je nach betrachteter zeitlicher Tragweite\todo{Wort} also unterschiedliche Tätigkeiten mit unterschiedlichen Zielen ausgeführt werden, wobei der Fokus kurzfristiger ausgelegter Controlling-Maßnahmen vor allem die interne Perspektive verwendet und einen rentablen Betrieb anstrebt und der Fokus langfristiger ausgelegter Maßnahmen auch die Umwelt, also z.B. den Wettbewerb integriert und die langfristige Existenz eines Unternehmens sicherstellen sowie Erfolgspotentiale klären soll.
\newline
Die in dieser Arbeit vorzunehmende Konzeption muss die Ausrichtungsvarianten berücksichtigen und Maßnahmen sowohl strategischer als auch operativer Natur beinhalten.
\todo{Ggf. hier bereits aufgreifen, dass es auch noch die taktische Zeitdimension gibt und eine Unterscheidung möglich wäre. Außerdem: Strategische zeitliche Ausrichtung bei IT schwierig, da Zeitraum schwer planbar} 
Innerhalb sowohl der strategischen als auch der operativen Variante lassen sich gemäß der Controlling-Konzeption von Küpper et al. Controllingfunktionen ableiten.\footnote{Vgl. \cite[S.37-44]{kuepper2013controlling} sowie \cite[S.177-178]{woehe2016einfuehrung}}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Anpassungs- und Innovationsfunktion}\\
	Die Anpassung dient der Ausrichtung der Unternehmensführung auf externe Einflüsse (Unternehmensumwelt). Definition und Anwendung von Frühwarnsystemen sollen Veränderungen und Tendenzen im Markt erkennen und entsprechende Anpassungs- und Innovationsvorgänge auslösen.\footnote{Vgl. \cite[S.38]{kuepper2013controlling}}\\
	Eine Anpassung bezeichnet dabei eine Reaktion auf retrograde Veränderungen im Umfeld, während Innovation die vorzeitige Antizipation einzutretender Vorgänge meint.\footnote{Vgl. \cite[S.38-39]{kuepper2013controlling}}\todo{Seitenzahlen Küpper prüfen}
	Zwar ist Ausformung und Umsetzung derartiger Anpassungen und Innovationen Aufgabe entsprechender Fachabteilungen (wie z.B. \gls{F+E}), doch ist die Initiierung dieser Prozesse Aufgabe des Controllings.\footnote{Vgl. \cite[S.39]{kuepper2013controlling}}
	\item \textbf{Zielausrichtungsfunktion}\\
	Die Zielausrichtungsfunktion beschreibt die Notwendigkeit, Controlling-Aktivitäten auf die Erreichung der Unternehmensziele auszurichten.\footnote{Vgl. \cite[S.40-41]{kuepper2013controlling}} Wöhe bezeichnet sie als Betonung ,,eigentliche[r] Notwendigkeit.''\cite[S.178]{woehe2016einfuehrung}
	\item \textbf{Service- oder Unterstützungsfunktion}\\
	Die Ausführung der Service- bzw. Unterstützungsfunktion beinhaltet die Beratung des Managements bei Entscheidungen,\footnote{Vgl. \cite[S.42]{kuepper2013controlling}} welche durch Informationsverorgung funktioniert.
	Zu realisieren ist diese in zwei Schritten. 
	Zunächst ist in Kooperation mit dem Management eine Instrumentenauswahl vorzunehmen, also die Selektion der Steuerungsinstrumente.\footnote{Vgl. \cite[S.43-44]{kuepper2013controlling}}
	Diese sind in ein Berichtssystem zu integrieren. 
	Der zweite Bestandteil ist dann die laufende Informationsbeschaffung und -versorgung 
	innerhalb dieses Berichtswesens.\footnote{Vgl. \cite[S.43-44]{kuepper2013controlling}}
	Wöhe bezeichnet letzteres als ,,Haupttätigkeit''\footnote{Vgl. \cite[S.178]{woehe2016einfuehrung}} eines Controllers.
\end{enumerate}
%nicht einrücken
\noindent Für das Vorhaben dieser Arbeit können aus den Erkenntnissen einerseits der Unterscheidung der Aufgaben des Controllings und deren jeweiliger Parametrierung sowie andererseits der Controllingfunktionen nun Vorgaben abgeleitet werden.
Ausgehend von den Controllingfunktionen ist festzuhalten:
\begin{enumerate}
	\item Das Konzeptionsergebnis muss ein Steuerungsinstrument darstellen.
	\item Das Steuerungsinstrument muss zur Informationsversorgung dienen.
	\item Die damit zu gewinnenden Informationen müssen zur Zielausrichtung dienen.
	\item Die Informationen müssen Deduktionspotential zur Initiation von Maßnahmen reaktionären oder proaktiven Charakters besitzen.
\end{enumerate}

Ausgehend von den Controlling-Typen\footnote{Horv\'ath verwendet tatsächlich diese Bezeichnung, meint aber die Unterscheidung in der zeitlichen Ausrichtung nach operativ/strategisch, vgl. \cite[S.109]{Horvath2015}.} sind außerdem folgende Feststellungen möglich:

\begin{enumerate}
	\item Die Informationen des Steuerungsinstruments müssen eine der Zielgrößen ausgerichtet sein.
	\item Die Informationen müssen auf das Unternehmen oder auf dessen Interaktion mit der Umwelt ausgerichtet sein.
	\item Die Informationen müssen operativ oder strategisch ausgelegt sein.
	\item Je nach Auslegung müssen die Informationen in eine der Dimensionsarten einzuordnen sein. 
\end{enumerate}
         
\subsection{Controllingbereiche}
Nachdem nun Leitlinien für das konzeptionelle Vorgehen in dieser Arbeit geklärt sind, müssen Ausgangspunkte identifiziert werden, von denen aus die Konzeption inhaltlich erfolgen soll. 
Wie in Kapitel \ref{Methodisches Vorgehen} erläutert, sollen inhaltliche Analogien in der Bewertung von Flexibilität festgestellt werden und darauf aufbauend etablierte Methoden übertragen und adaptiert werden.
Diesbezüglich stellt sich somit die Frage, welche Controllingbereiche bzw. Controllingdisziplinen mögliche Ausgangspunkte darstellen. 
Zur Beantwortung dieser Frage müssen also die Controllingbereiche ermittelt und diese auf inhaltliche Nähe zum Vorhaben, Flexibilität in der IT zu messen und als Werttreiber bewertbar zu machen, überprüft werden.
Hierzu sind als Kriterien möglich:
\begin{itemize}
	\item Die strategischen Tätigkeiten eines Controllingbereichs weisen inhaltliche Nähe zum strategischen IT-Geschäft auf.
	\item Die operativen Tätigkeiten eines Controllingbereichs weisen inhaltliche Nähe zum strategischen IT-Geschäft auf.
	\item Ein Controllingbereich hat dedizierte und ggf. konsensfähige Überlegungen zu Flexibilität angestellt.
\end{itemize}
Bei der inhaltlichen Unterscheidung zwischen verschiedenen Controllingbereichen  Klassifizierungen zu ermitteln, 
Inhaltlich finden sich Unterscheidungen zwischen Controllingbereichen, die als Klassifizierung literaturübergreifend auftreten und in ihren Aufgaben\footnote{Teilweise wird zwischen Zielen und Aufgaben unterschieden. Reichmann,  Kißler \& Baumöl gehen so weit, zu konstatieren, ,,Aufgabe des [...] Controllings ist die Erfüllung von Controllingzielen'' (\cite[S.296]{Reichmann2017}). Diese Unterscheidung scheint nicht hilfreich, weshalb Aufgabe und Ziel, wie Reichmann letztlich andeutet, semantisch synonym verstanden werden können.} und Instrumente als weitgehend konsensfähig betrachtet werden können.
%Reichmann S.89 gibt Überblick
%%----Tabelle Anfang
%\begin{table}[!htb]
%\setlength\extrarowheight{1pt} %etwas mehr Luft
%\captionsetup{justification=centering} %Caption zentrieren
%\centering
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|}
%\hline
%\textbf{Controllingbereich} & \textbf{Definition durch} \\ \hline
%\acrfull{KuE-C}  & 
%Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnotemark, %1
%Lachnit \& Müller\footnotemark, %2
%Küpper\footnotemark, %3
%Weber \& Schäffer\footnotemark, %4
%Horv\'ath, Gleich \& Seiter\footnotemark %5
%\\ \hline
%{\acrfull{F-C}}  & 
%Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnotemark, %6
%Horv\'ath, Gleich \& Seiter\footnotemark, %7
%Heesen\footnotemark%8
%\\ \hline
%{\acrfull{I-C}}  &
%Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnotemark, %9
%Weber \& Schäffer\footnotemark, %10
%Küpper\footnotemark, %11
%Horv\'ath, Gleich \& Seiter\footnotemark, %12
%Lachnit \& Müller\footnotemark, %13
%\\ \hline
%{\acrfull{B-C}} &
%Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnotemark, %14
%Britzelmaier\footnotemark,%15
%Körfer\footnotemark,%16
%\\ \hline
%{\acrfull{P-C}} &
%Gottmann\footnotemark,%17
%Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnotemark, %18
%Britzelmaier,%19
%Bloech et al.,%20
%Küpper \& Helber,%21
%Klein \& Schnell,%22
%\\ \hline
%{\acrfull{M-C}} &
%Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnotemark, %23
%Britzelmaier,%24
%Küpper\footnotemark, %25
%Klein et al.\footnotemark,%26
%\\ \hline   
%{\acrfull{L-C}} &
%Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnotemark, %27
%Küpper\footnotemark, %28
%Küpper \& Helber\footnotemark,%29
%Weber\footnotemark,%30
%\\ \hline   
%{\acrfull{Pr-C}} &
%Horv\'ath, Gleich \& Seiter\footnotemark, %31
%Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnotemark, %32
%Zirkler et al.\footnotemark,%33
%Kesten, Müller \& Schröder\footnotemark,%34
%Gadatsch\footnotemark,%35
%Kütz\footnotemark,%36
%\\ \hline 
%{\acrfull{Per-C}} &
%Siller\footnotemark,%37
%Küpper\footnotemark, %38
%\\ \hline   
%\end{tabularx}
%\caption[tbd]{tbd2}\label{tab:2}
%\end{table}
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.163-248]{Reichmann2017}}%1
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.49-160]{Lachnit2012}, Lachnitz und Müller verwenden zwar den Begriff ,,Erfolgscontrolling'', verstehen darunter aber vergleichbare Inhalte und Dimensionskombinationen wie Reichmann et al.}%2
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.136-141]{kuepper2013controlling}, Küpper und Schweitzer setzen sich allerdings mit Kosten- und Erlösrechnung in \cite{schweitzer2011systeme} dediziert auseinander.}%3
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.139-176]{weber2015einfuehrung}, Weber \& Schäffer subsummieren die Maßnahmen dabei allerdings klassisch in der Kosten- und Erlösrechnung.}%4
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.271]{Horvath2015}, Horv\'ath, Gleich \& Seiter messen dem \gls{F-C} allerdings keine besondere Bedeutung innerhalb des Controllings bei und verorten die enthaltenen Tätigkeiten stärker in der \gls{KLR}, vgl. \cite[S.263-264]{Horvath2015}.}%5
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.249-294]{Reichmann2017}}%6
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.247]{Horvath2015}, Horv\'ath, Gleich \& Seiter kommen auf Liquidität nur kurz zu sprechen und beziehen sich dabei maßgeblich auf Reichmann et al.}%7
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.1-16]{Heesen2016}}%8
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.295-344]{Reichmann2017}}%9
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.351-374]{weber2015einfuehrung}}%10
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.474-483]{kuepper2013controlling}}%11
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.218-242]{Horvath2015}, Horv\'ath, Gleich \& Seiter interpretieren das Investitionscontrolling als Bestandteil der strategischen Perspektive, aber instrumentieren es selbst nicht erschöpfend, sondern verweisen letztlich auf Reichmann et al, vgl. \cite[S.219, Abb. 4.45]{Horvath2015}.}%12
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.161-221]{Lachnit2012}}%13
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.345-360]{Reichmann2017}}%14
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.400-422]{britzelmaier2013controlling}, Britzelmaier kombiniert allerdings Beschaffungs- und Logistikcontrolling.}%15
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.24-29]{k2011beschaffungscontrolling}}%16
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.1-21]{Gottmann2019}}%17
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.361-434]{Reichmann2017}}%18
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.423-428]{britzelmaier2013controlling}}%19
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.95-104]{Bloech2014}, Bloech et al. bezeichnen es als ,,Steuerung und Planung''.}%20
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.112ff]{kuepper2004ablauforganisation}}%21
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.21-40]{schnell2012controlling}}%22
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.435-506]{Reichmann2017}}%23
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.429-445]{britzelmaier2013controlling}}%24
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.435-452]{kuepper2013controlling}}%25
%\footnotetext{Vgl. \cite{klein2010moderne1}, \cite{klein2010moderne2}, \cite{klein2010moderne3}, \cite{klein2014marketing1}, \cite{klein2014marketing2} und \cite{klein2014marketing3}}%26
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.411-434]{Reichmann2017}}%27
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.453-465]{kuepper2013controlling}}%28
%\footnotetext{Vgl. \cite{kuepper2004ablauforganisation}}%29
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.32-53]{weber2010logistik}}%30
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.351-352]{Horvath2015}}%31
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.507-578]{Reichmann2017}}%32
%\footnotetext{Vgl. \cite{Zirkler2018}}%33
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.103-208]{kesten2013}}%34
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.1-112]{gadatsch2008}}%35
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.47-222]{kuetz2012projektcontrolling}}%36
%\footnotetext{Vgl. \cite{Siller2017}}%37
%\footnotetext{Vgl. \cite[S.212-281]{kuepper2013controlling}}%38
%%----Tabelle Ende
Daneben sind zahlreiche Controllingdisziplinen zu ermitteln, die fachliche Nischen bedienen (z.B. Hochschulcontrolling\footnote{Vgl. \cite[S.486-513]{kuepper2013controlling}}) oder anderen Disziplinen jeweils inhaltlich untergegliedert werden können, z.B. das Risikocontrolling, welches neben gesamtunternehmerischen Risiken fachliche Elemente einzelner Controllingdisziplinen betrachten kann. 
Insofern kann Risikocontrolling als funktionales Aufgabenspektrum angesehen werden, das konzeptionell ausgelegt werden muss.\footnote{Vgl. \cite{Goetze2001}}
\todo{dahinter ziehen}
%\newpage
\subsubsection{Kosten- und Erfolgscontrolling}
Das \gls{KuE-C} wird unter anderem definiert durch Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnote{Vgl. \cite[S.163-248]{Reichmann2017}}, 
Lachnit \& Müller\footnote{Vgl. \cite[S.49-160]{Lachnit2012}, Lachnit und Müller verwenden zwar den Begriff ,,Erfolgscontrolling'', verstehen darunter aber vergleichbare Inhalte und Dimensionskombinationen wie Reichmann et al.},
Küpper\footnote{Vgl. \cite[S.136-141]{kuepper2013controlling}, Küpper und Schweitzer setzen sich allerdings mit Koste,n- und Erlösrechnung in \cite{schweitzer2011systeme} dediziert auseinander.},
Weber \& Schäffer\footnote{Vgl. \cite[S.139-176]{weber2015einfuehrung}, Weber \& Schäffer subsummieren die Maßnahmen dabei allerdings klassisch in der Kosten- und Erlösrechnung.} sowie
Horv\'ath, Gleich \& Seiter\footnote{Vgl. \cite[S.271]{Horvath2015}, Horv\'ath, Gleich \& Seiter messen dem \gls{F-C} allerdings keine besondere Bedeutung innerhalb des Controllings bei und verorten die enthaltenen Tätigkeiten stärker in der \gls{KLR}, vgl. \cite[S.263-264]{Horvath2015}.}.\\
Im \gls{KuE-C} werden die Daten der laufenden Kosten- und Umsatzerfassung kostenträger- und kostenstellenbezogen in Relation zu jeweiligen Plan- und Soll-Werten derselben Dimension\footnote{Vgl. \cite[S.169]{Reichmann2017}} unter Hinzuziehung externer umsatzbeeinflussender Größen wie dem Volkseinkommen gesetzt.\footnote{Vgl. \cite[S.171]{Reichmann2017}}
Es setzt also \gls{KLR} und ein Planungssystem voraus\footnote{Vgl. \cite[S.170]{Reichmann2017}} und zielt darauf ab, die Wirtschaftlichkeit unternehmerischen Handelns zu messen und zu steuern und dabei die wirtschaftliche Entwicklung zu berücksichtigen.\footnote{Vgl. \cite[S.164-169]{Reichmann2017}}
Dabei wird z.B. geprüft, ob die Auslastung eines Unternehmens im Bezug auf die Umsatzerwartung den Plan-Werten entspricht.\footnote{Vgl. \cite[S.169]{Reichmann2017}}
\\
\\
Inhaltliche Nähe zum IT-Geschäft ist dahingehend nicht festzustellen. 
Der Auslastungsgrad eines Unternehmens ist zu generell. 
Maschinenauslastungsgrade wie im \gls{P-C} sind diesbezüglich ein differenzierterer Ansatz, der aufgrund seiner Technologienähe vergleichbarer scheint.\\
Wenn nun auch das \gls{KuE-C} keine Messungs- oder Entscheidunsmethodik liefert, die direkt auf das IT-Controlling zu übertragen wäre, bleibt allerdings der Ansatz, auf externe Einflussgrößen intern zu reagieren als Essenz.
Diese Idee ist zumindest insofern zu berücksichtigen, als externe Einflussgrößen in der Konzeption auf ihre inhaltliche Relevanz zu prüfen und ggf. einzubeziehen sind.
\subsubsection{Finanzcontrolling}
Das \gls{F-C} wird unter anderem definiert durch
Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnote{Vgl. \cite[S.249-294]{Reichmann2017}},
Horv\'ath, Gleich \& Seiter\footnote{Vgl. \cite[S.247]{Horvath2015}, Horv\'ath, Gleich \& Seiter kommen auf Liquidität nur kurz zu sprechen und beziehen sich dabei maßgeblich auf Reichmann et al.}, und
Heesen\footnote{Vgl. \cite[S.1-16]{Heesen2016}}.
Ziel des \gls{F-C} ist die lang-, mittel- und kurzfristige (d.h. strukturelle und laufende\footnote{Vgl. \cite[S.267ff und S.282ff]{Reichmann2017}}) Liquiditätssicherung zur Bonitätssicherung, d.h. Zahlungsfähigkeit und Verschuldungsprävention.\footnote{Vgl. \cite[S.250-260 und S.266-267]{Reichmann2017}}
Dazu dienen antizipatorische Extrapolation retrograder Zahlungsflüsse\footnote{Vgl. \cite[S.86-96]{Heesen2016}} sowie die Gestaltung deren Zusammensetzung\footnote{Vgl. \cite[S.44-54]{Heesen2016}} in Form von Finanz- und Bilanzstrukturplanung.
Auch im \gls{F-C} werden externe Einflussgrößen Kreditrisiken\footnote{Vgl. \cite[S.255]{Reichmann2017}} und Ratings\footnote{Vgl. \cite[S.286ff]{Reichmann2017} und \cite[S.241]{Heesen2016}} berücksichtigt.\\
\\
Abseits der angesprochenen externen Perspektive sind auch für das \gls{F-C} keine eindeutige inhaltliche Verwandtschaft zum IT-Geschäft oder konkrete Ansätze zu Flexibilität erkennbar.
\subsubsection{Investitionscontrolling}
Das \gls{I-C} wird wiederum definiert durch
Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnote{Vgl. \cite[S.295-344]{Reichmann2017}},
Weber \& Schäffer\footnote{Vgl. \cite[S.351-374]{weber2015einfuehrung}}, %10
Küpper\footnote{Vgl. \cite[S.474-483]{kuepper2013controlling}}, %11
Horv\'ath, Gleich \& Seiter\footnote{Vgl. \cite[S.218-242]{Horvath2015}, Horv\'ath, Gleich \& Seiter interpretieren das Investitionscontrolling als Bestandteil der strategischen Perspektive, aber instrumentieren es selbst nicht erschöpfend, sondern verweisen letztlich auf Reichmann et al, vgl. \cite[S.219, Abb. 4.45]{Horvath2015}.}, sowie
Lachnit \& Müller\footnote{Vgl. \cite[S.161-221]{Lachnit2012}}. konkretisiert.\\
Dabei handelt es sich um die Maßnahmen der vollständigen Begleitung von Investitionen ab der Planung, Koordination der Realisierung und und laufenden Kontrolle.\footnote{Vgl. \cite[296]{Reichmann2017} nach \cite{lange1988} und \cite{reichmann1985}}
Zwar bestehen diesbezüglich monetär Überschneidungen zum \gls{F-C} bezüglich der Finanzierung\footnote{Vgl. \cite[S.299-300]{Reichmann2017}} und zum \gls{KuE-C} in Form der Investitionsnachrechnung\footnote{Vgl. \cite{Reichmann2017}} als Wirtschaftlichkeitskontrolle, aber es ist ferner Aufgabe des \gls{I-C}, Investitionen anzuregen und inhaltlich zu bewerten, wobei wiederum aus der IT bekannte Techniken wie Kapitalwertmethode oder Nutzwertanalyse zum Einsatz kommen.\footnote{Vgl. \cite[S.305]{Reichmann2017}}\\
Flexibilität scheint auch im \gls{I-C} keinen zentralen Aspekt darzustellen. 
Inhaltliche Nähe zum IT-Geschäft lässt sich des Weiteren auch nicht feststellen.
Methodisch ist insofern keine Bereicherung des IT-Controllings zu verschaffen, da entweder rein finanzielle Bemessungsgrundlagen in Form der Kostenrechnung zum Tragen kommen oder Investitionsbewertung anhand gängiger Methoden des IT-Controllings durchgeführt wird.
\subsubsection{Beschaffungscontrolling}
Die Disziplin des \gls{B-C} wird unter anderem definiert durch
Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnote{Vgl. \cite[S.345-360]{Reichmann2017}}, 
Britzelmaier\footnote{Vgl. \cite[S.400-422]{britzelmaier2013controlling}, Britzelmaier kombiniert allerdings Beschaffungs- und Logistikcontrolling.} und
Körfer\footnote{Vgl. \cite[S.24-29]{k2011beschaffungscontrolling}}.\\
Die Hauptaufgabe des \gls{B-C} besteht darin, den Prozess der betrieblichen Mittelbeschaffung\footnote{Die Personalbeschaffung wird von Reichmann, Kißler \& Baumöl zwar mit dazugezählt, quantitativ aber nicht evaluiert, sodass die Bewertungsdimensionen nicht oder nur unsachgemäß zu übertragen wären vgl. \cite[S.345]{Reichmann2017}} in der Form mit Informationen über den Beschaffungsmarkt sowie den Kosten- und Umsatzgrößen zu stützen\footnote{Vgl. \cite[S.345-346]{Reichmann2017}}, dass dieser kostenoptimal\footnote{Vgl. \cite[S.352]{Reichmann2017} nach \cite[S.13]{Stark1987}} und gemäß der zeitlichen Erfordernisse\footnote{Vgl. \cite[S.352]{Reichmann2017}} durchzuführen oder alternativ gegen Selbstfertigungsmaßnahmen abzuwägen ist.\footnote{Vgl. \cite[S.346-347]{Reichmann2017}}
In monetärer Hinsicht beschäftigt sich das \gls{B-C} daher maßgeblich mit der Bestimmung aktueller Preisobergrenzen zur Beschaffung\footnote{Vgl. \cite[S.353-358]{Reichmann2017}} sowie organisatorisch mit Ermittlung passender Lieferanten hinsichtlich z.B. qualitativer, logistischer oder quantitativer Kriterien\footnote{Vgl. \cite[S.348-350]{Reichmann2017}}, die zusammen die Entscheidungsgrundlage des Einkaufs bilden.\\
Auch im \gls{B-C} findet sich kein dem operativen oder strategischen IT-Geschäft inhaltlich verwandter Aspekt, sofern man von der Beschaffung mittelbar oder unmittelbar dazugehöriger Anlagen  wie Arbeitsstationen oder Zentraltechnik absieht.
Diese lassen sich zwar im Kontext einer IT-Strategie auswählen, doch steht beim \gls{B-C} die Befähigung zur operativen Durchführung im Fokus.
Flexibilitätsüberlegungen sind in der gängigen Literatur darüber hinaus auch nicht festzustellen, sodass das \gls{B-C} sich nicht konzeptioneller Maßstab erweist.
\subsubsection{Produktionscontrolling}
Das \gls{P-C} definieren u.a. 
Gottmann\footnote{Vgl. \cite[S.1-21]{Gottmann2019}},%17
Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnote{Vgl. \cite[S.361-434]{Reichmann2017}},%18
Britzelmaier\footnote{Vgl. \cite[S.423-428]{britzelmaier2013controlling}},%19
Bloech et al.\footnote{Vgl. \cite[S.95-104]{Bloech2014}, Bloech et al. bezeichnen es als ,,Steuerung und Planung'' statt Controlling.},%20
Küpper \& Helber\footnote{Vgl. \cite[S.112ff]{kuepper2004ablauforganisation}} sowie %21
Klein \& Schnell\footnote{Vgl. \cite[S.21-40]{schnell2012controlling}.}.\\
Als Ergänzung zur Produktion, deren Aufgabe die Erzeugung von Gütern und Dienstleistungen durch Kombination von Produktionsfaktoren ist\footnote{Vgl. \cite[S.151]{Gutenberg1979} und \cite[S.1]{jehle1999produktionswirtschaft} nach \cite[S.361]{Reichmann2017}} ist es Ziel des \gls{P-C}, eine effektive sowie effiziente bzw. wirtschaftliche\footnote{Vgl. \cite[S.361]{Reichmann2017}} Produktion zu erreichen\footnote{Vgl. \cite[S.20]{Gottmann2019} und \cite[S.40]{Haeusser2016}}, indem produktionsrelevante Daten produktionsnah erfasst\footnote{Vgl. \cite[S.361]{Reichmann2017}} und diesbezügliche Analyseergebnisse in Entscheidungen berücksichtigt werden.\footnote{Vgl. \cite[S.20]{Gottmann2019}, \cite[S.835-836]{Nebl2011} und \cite[S.361]{Reichmann2017}}
Diese Tätigkeiten werden ähnlich dem \gls{KuE-C} mit Methoden der \gls{KLR} ausgeführt, indem Kostenstellen und Kostenträger für Produktionsbereiche gebildet werden und Soll-Ist-Abweichungsanalyen darauf aufbauen.\footnote{Vgl. \cite[S.364-371]{Reichmann2017}}
Darüber hinaus gehört es zum \gls{P-C} Produktionsunterbrechungen zu hinsichtlich Risiko und Kosten zu quantifizieren\footnote{Vgl. \cite[S.382.383]{Reichmann2017}} sowie die Wirtschaftlichkeit in Abhängigkeit der Auslastung zu betrachten.\footnote{Vgl. \cite[S.372-375, S.375-382]{Reichmann2017}}\\
Die Effizienz und Effektivität stehen im \gls{P-C} dabei tatsächlich zentral in Zusammenhang mit Flexibilität, die sich in unterschiedlichen Aspekten wie Kapazität, Varianten und Fertigungstiefe auswirken kann.\footnote{Vgl. z.B. \cite[S.52]{Gottmann2019}, Gottmann beschäftigt sich allerdings der Veröffentlichung auch noch an anderen Stellen mit Flexibilität.}
Da das \gls{P-C} in dieser Hinsicht, als dass Flexibilität keine implizite Peripherie, sondern dedizierter und erforschter Werttreiber ist, gegenüber anderen Controlling-Disziplinen hervorzuheben ist, ist es naheliegend, dieses als einen Ausgangspunkt für die Konzeption entsprechender Beurteilungsmethoden in der IT zu wählen.
\subsubsection{Marketingcontrolling}
Das \gls{M-C} wird z.B. definiert durch
Reichmann, Kißler \& Baumöl\footnote{Vgl. \cite[S.435-506]{Reichmann2017}}, %23
Britzelmaier\footnote{Vgl. \cite[S.429-445]{britzelmaier2013controlling}},%24
Küpper\footnote{Vgl. \cite[S.435-452]{kuepper2013controlling}} sowie %25
Klein et al.\footnote{Vgl. \cite{klein2010moderne1}, \cite{klein2010moderne2}, \cite{klein2010moderne3}, \cite{klein2014marketing1}, \cite{klein2014marketing2} und \cite{klein2014marketing3}}.\\%26
Die eigentlich ambivalente Beziehung zwischen Marketing und Controlling, die daraus resultiert, dass Marketing als marktorientierte Führung und Controlling als ergebnisorientierte Führung verstanden werden kann\footnote{Vgl. \cite[S.436]{Reichmann2017} sowie \cite{reinecke2018}, Reinecke legt diese Beziehung allerdings recht plakativ aus.}, 
wird in der Praxis so ausgelegt, dass das \gls{M-C} als informationsbasierte Entscheidungsunterstützung für Marketing-Manager fungiert.
Ähnlich wie in anderen Disziplinen besteht diese Tätigkeit dabei auch im \gls{M-C} in der Sicherstellung von Effektivität und Effizienz in der in dieser Hinsicht marktorientierten Führung.\footnote{Vgl. \cite[S.38-39]{reinecke2007marketingcontrolling}}
Während die Effizienzsicherung dabei vor allem auf den ökonomischen Einsatz der Marketinginstrumente achtet\footnote{Vgl. \cite[S.436]{Reichmann2017}}, ist die Effektivität eher in der strategischen Perspektive des \gls{M-C} zu verorten und soll über die Planung möglicher Marketingmaßnahmen das Management bei der langfristigen Existenzsicherung unterstützen.\footnote{Vgl. \cite[S.437]{Reichmann2017} und \cite[Abb. 1]{reinecke2018}}
Methoden der strategischen Dimension sind Wettbewerbs- und Markt-Analysen\footnote{Vgl. \cite[S.443-451]{Reichmann2017}} sowie Untersuchungen im Bezug auf Kunden, z.B. Kundenzufriedenheit.\footnote{Vgl. \cite[S.452-467]{Reichmann2017}}
Die operative Dimension verwendet gängige Varianten der \gls{KLR}, z.B. Deckungsbeitragsrechnung\footnote{Vgl. \cite[S.469-470]{Reichmann2017}}
Reichmann zählt zum \gls{M-C} auch das \gls{V-C}\footnote{Vgl. \cite[S.487-505]{Reichmann2017}}, das sich um die Effektivität und Effizienz vertrieblicher Angelegenheiten kümmert, indem z.B. Vertriebskosten analysiert\footnote{Vgl. \cite[S.489]{Reichmann2017}} und die Effektivität des Kundenbeziehungsmanagements verfolgt wird.\footnote{Vgl. \cite[S.493]{Reichmann2017}}\\\\
Weder seitens des \gls{M-C} noch des \gls{V-C} sind Erwägungen über Flexibilität als Werttreiber festzustellen, die soweit gehen würden, eigens dafür vorgesehene Methoden aufzustellen.\\
Inhaltliche Ähnlichkeit der Tätigkeiten zum IT-Geschäft scheint über die Verwendung überall gängiger \gls{KLR} hinaus auch nicht zu bestehen, sodass beide Disziplinen keine  

\todo{vc hinter pc einordnen?}
\subsubsection{Logistikcontrolling}
\subsubsection{Projektcontrolling}

\subsection{Kennzahlensysteme}
\subsubsection{Du-Pont-Kennzahlensystem}
\subsubsection{Diebold-Kennzahlensystem}
\subsubsection{SVD-Kennzahlensystem}
\subsubsection{Balanced Score Card}
\subsubsection{Statuskonzept von K\"utz}