\section{Produktionscontrollings}
\subsection{Definition}
Nachdem in \ref{Produktionscontrolling} das \gls{Pr-C} aufgrund seiner zu Flexibilität einschlägigen Inhalte als aussichtsreiches Portfolio identifiziert wurde, ist es erforderlich, das \gls{Pr-C} umfangreich zu erfassen, die Methoden und Techniken zu strukturieren und auf Einschlägigkeit zu Flexibilität zu prüfen und schließlich eine Auswahl von in der Konzeption einzuschließenden bzw. zu übertragenden Elementen zu formulieren. 
Grundsätzlich ist das \gls{Pr-C} die Disziplin bzw. betriebliche Tätigkeit, die dazu dient, die Ansprüche des Controllings in der Produktion zu platzieren und umzusetzen.\footnote{Vgl. \cite[S.20]{Gottmann2019}}
Die Produktion hat dabei die Aufgabe, Wertsteigerung von Produkten zu erwirken, indem ein Input einem Output gegenübergestellt wird.\footnote{Vgl. \cite[S.20]{Gottmann2019}}
Dabei handelt es sich neben direktem Input in Form von Produktionsanlagen, Material und Arbeitsleistung auch um indirekten Input wie die Organisation, Planung und Steuerung.\footnote{Vgl. \cite[S.19]{Gottmann2019}}
Das Controlling, dessen Ziel wiederum die ergebnisorientierte Planung und Steuerung von Maßnahmen durch Beschaffung, Aufbereitung, Analyse und Kommunikation von Daten ist\footnote{Vgl. \cite[S.20]{Gottmann2019}}, muss also in den entscheidenden Parametern auf die Produktion und die kaufmännischen Zielsetzungen ausgerichtet werden\footnote{Vgl. \cite[S.20]{Gottmann2019}} und letztlich einen effizienten und erfolgreichen Betrieb sicherstellen\footnote{Vgl. \cite[S.20]{Gottmann2019}}, eine ganzheitliche Optimierung von Investitionsentscheidungen zu ermöglichen\footnote{Vgl. \cite[S.20]{Gottmann2019}} und vor allem Kompromisse zwischen bei den kaufmännischen und produktionsrelevanten Zielsetzungen\footnote{Vgl. \cite[S.20]{Gottmann2019}, \cite{schnell2018produktion} und \cite[S.24-26]{klein2012controlling1} sowie} zu finden. 
Dahingehend ist es also Aufgabe des \gls{Pr-C}, Produktions- und Controllingziele zu verbinden\footnote{Vgl. \cite[S.21]{Gottmann2019}} , den angesprochenen Input und Output zu optimieren\footnote{Vgl. \cite[S.21]{Gottmann2019}} und dafür die richtigen Instrumente auswählen, zu implementieren und einzusetzen.\\


Das \gls{Pr-C} differenziert in seinen Tätigkeiten die zeitlichen Dimensionen grundsätzlich.
Je nach Interpretation wird lediglich zwischen strategischem und taktisch-operativen \gls{Pr-C} unterschieden\footnote{Vgl. \cite[S.25]{klein2012controlling1}}, während andere auch letzteres als unterschiedliche Dimensionen auslegen.\footnote{Vgl. \cite[S.9]{Gottmann2019}}
Letztlich ist die Controlling-Konzeption dabei aufgrund der Mangementunterstützung immer am Management-System auszurichten.
Auch hierbei ist eine Unterscheidung nach strategischem\footnote{Vgl. \cite[S.20]{zaepfel2014strategisches}}, taktischem\footnote{Vgl. \cite[S.20]{zaepfel2010taktisches}} und operativem\footnote{Vgl. \cite[S.20]{zaepfel1982operatives}} Produktionsmanagement möglich.
Eine mögliche Auslegung ist z.B., in der strategischen Perspektive langfristige Ziele innerhalb des Marktes zu betrachten, in der taktischen das Produktionsprogramm in Breite und Tiefe zu fokussieren und in der operativen die laufenden Fertigungsaufträge.\footnote{Vgl. \cite[S.4]{zaepfel2010taktisches}} 
\subsection{Betrachtungsgegenstände}
\subsection{Teilbereiche}
\subsubsection{Strategisches Produktionscontrolling}
\subsubsection{Taktisches Produktionscontrolling}
\subsubsection{Operatives Produktionscontrolling}
\subsection{Methoden und Techniken}
\subsubsection{Strategische Instrumente}
\paragraph{Produktlebenszyklus-Analyse}
\paragraph{Balanced Scorecard}
\subsubsection{Operative Instrumente}
\paragraph{Kennzahlen}
\paragraph{Kennzahlensysteme}